<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>阅读 艺术 on Mostella</title>
    <link>https://ecallis-y.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB-%E8%89%BA%E6%9C%AF/</link>
    <description>Recent content in 阅读 艺术 on Mostella</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 06 Jun 2021 00:13:21 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://ecallis-y.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB-%E8%89%BA%E6%9C%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>这是艺术吗？现代艺术的七个关键</title>
      <link>https://ecallis-y.github.io/posts/books/2021-06-05-seven_keys_to_modern_art/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jun 2021 00:13:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://ecallis-y.github.io/posts/books/2021-06-05-seven_keys_to_modern_art/</guid>
      <description>作者：[英]西蒙·莫利（Simon Morley）
后浪|四川出版社，2020-10
短评 可读性/易读性非常高，几个小时就能飞快读完（我有大半是在还书当天的地铁上读完的），但也经得起多次阅读仔细琢磨。从历史、生平、理论、美学、体验、市场、质疑七个维度对让人看不懂的现代艺术作品进行分析，前三个提供诸多客观信息和精神分析材料，美学与体验则是直观感受，市场部分告诉人们其价格记录，质疑则更加顺应绝大多数观众的思维，而且书中的质疑不仅有从行外人角度批评的“让人看不懂”，更有从业内人角度的更为专业的“这种表现手法让人很难理解”、“这么做反而达成了反效果”等角度，批评得相当专业。书中涉及了诸多有关弗洛伊德、尼采、海德格尔、女性主义、战争影响等内容（或许该说现代艺术本身就有相当多的这种内容），对相关内容有所了解后，再来复读也许能收获更多。
摘录 导论  在这种语境下，让人们关注并珍惜艺术作品的物理存在，重视与作品“真身”面对面的一个特别的原因，就是它可以让我们远离虚拟现实不可靠的慰藉，重新意识到有情感的活生生的自我，并在真正的时间和空间中运动、思考。艺术品可以帮助我们保持思考和体验。在充斥着彼此冲突的各种上瘾行为的文化中，思考和体验日益被人们遗忘、压抑、贬低或忽视。一方面，人们流连于计算机世界——实用的推理和算法，将决策外包给越来越“智能”的机器和互联网纯粹的虚拟世界。另一方面，面对现实世界的生态灾难、社会动荡和暴力，人们充满了“人类的焦虑”，但与此同时，又沉溺于无休止的过度自恋中。
 卡济米尔·马列维奇 Kazimir Malevich, 1915, Black Suprematic Square, oil on linen canvas, 79.5 x 79.5 cm, Tretyakov Gallery, Moscow  《黑方块》证据严重不足，也就是说，并不能提供有十足把握的证据证明其意义。这幅作品前所未有的简洁招来了过度复杂、互相攀比，而且不贴切的阐释。它们喷薄而出，填补了由于缺乏具象形态和复杂形式留下的空白。因此，这件作品的意义似乎落在物质对象，也就是绘画本身建立的框架之外，从而置身于更广阔的社会语境中，被艺术家、批评家、艺术史家以及观众赋予的意义包围。
 这段质疑算是专业人士（本书作者）对普通读者打的强心剂：你们觉得它让人看不懂是对的，各种解读可能是过度解读。
或许这种画作是所有人都可以做的。区别在于，艺术家置身于艺术圈这个环境，他们的一举一动均被视为艺术产出，他们的作品也会被摆进展览中，以艺术品的地位接受观看。在展览这种场所，一切作品都需要被思考、被感受、被解读，因而其中的东西都成为了艺术。而其他人所画的黑方块，就只是意义不明的黑方块而已。场景使艺术成立。
勒内·马格利特 René Magritte, 1928, The Empty Mask, 73 x 92 cm 这幅意外的在Wiki里找不到（只能找到同年的另一幅同名作品），只能从其他网站链接。
 要想理解意识的驱动力，有必要研究西格蒙德·弗洛伊德的精神分析理论，他对马格利特和超现实主义艺术家而言特别重要。弗洛伊德揭示，通常意识的显性内容掩盖了无意识的潜在内容和未达成的欲望，而且梦让这一机制变得特别清晰。他强调，甚至醒着的时候人也会不断地受到暴发的刺激干扰。这些刺激不受控制而且往往让人衰弱，它来自弗洛伊德所说的“力比多”——动物的生存本能、性和侵略性的驱动力——我们都在努力压抑、升华和掩盖它，但它会通过诸如口误之类流露出来。事实上，按照弗洛伊德的理论，用来描述世界的有组织的“文明的”符号领域更容易受到干扰，因为人永远无法完全控制无意识，并将它转变为更容易被社会接受的思想或行为。
……
马格利特通过不寻常的并置和变形，用人们熟悉的图像颠覆观看的习惯。他将无意识的力量释放到由意识思维所创造的可靠的具象世界中。弗洛伊德探讨了他所谓的“离奇”——觉得某事特别让人不安，似乎源于超自然，而弗洛伊德认为它实际上是童年时期无意识的记忆引发的，它如今再次浮现，并索绕不去。弗洛伊德使用了德语单词“unheimlich”，这个词字面意义为“不像家那样”，因此“离奇”可以被描述为奇特的陌生感，或者指曾经一度很熟悉，如今不再熟悉。这种“离奇”可以与物品、人和镜子联系在一起，可以是导致世界失去其熟悉的可靠性的细微差异。它标志着曾经被压抑的某个东西再次浮现，这是真相追上我们的方式。在弗洛伊德的理论中，这些“真相”包括“阉割焦虑”“俄狄浦斯情结”和婴儿的“全能自恋”，以及作为成人不得不努力忘记的其他经历和想法。
 爱德华·霍普 Edward Hopper, 1939, New York Movie  像他许多作品一样，《纽约电影》似乎将社会学家埃米尔·涂尔干所谓的“失范”视觉化了。“失范”即在城市化、科技化的现代社会中个人与群体之间的社会纽带发生断裂，导致生活失去了意义。这种社会心理错位和精神空虚的新表现形式暗示：传统社会纽带的断裂以及城市日常生活的折磨导致了一种可能很危险的心理状态，它的特征是空虚感和潜在的社会越轨倾向。电影院是一个梦的宫殿，能让人们忘记他们在日常生活中经历过的“失范”的程度。
……
像大多数美国人一样，霍普是狂热的电影爱好者，所以这幅作品是基于个人经验创作的。这意味着霍普的作品关注的、其中描绘的内容与日常生活中发生的事件之间的联系可能比本书中任何其他艺术家都更为密切。霍普宣称：“伟大的艺术是艺术家内心生活的外在表达，这种内心生活将形成他个人的世界幻象。”对于霍普来说，这种“个人幻象”通常会包含一到两个孤独的人物，正置身于空旷或不知名的空间内，再或者，在他描绘的建筑物和街道上弥漫着一种不可思议的气息，暗示着人的存在。但他非常不愿意分析这个“幻象”的来源，并表示这项工作最好留给评论家。
 弗朗西斯·培根 Francis Bacon, 1949. Head VI, 93.2 × 76.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
